\documentclass[t,xcolor=dvipsnames,8pt]{beamer}

\usepackage{calc}
\usepackage{tikz}
%\usepackage{pgfplots}
\usepackage{fp}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{xspace}
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage{spot}
% This file is a solution template for:

% - Talk at a conference/colloquium.
% - Talk length is about 20min.
% - Style is ornate.



% Copyright 2004 by Till Tantau <tantau@users.sourceforge.net>.
%
% In principle, this file can be redistributed and/or modified under
% the terms of the GNU Public License, version 2.
%
% However, this file is supposed to be a template to be modified
% for your own needs. For this reason, if you use this file as a
% template and not specifically distribute it as part of a another
% package/program, I grant the extra permission to freely copy and
% modify this file as you see fit and even to delete this copyright
% notice. 


\mode<presentation>
{
  \usetheme{default}
%  \setbeamercovered{transparent}
  \setbeamertemplate{navigation symbols}{}
}


\usepackage[english]{babel}
% or whatever

%\usepackage[latin1]{inputenc}
% or whatever

%\usepackage{times}
%\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{type1cm}
% Or whatever. Note that the encoding and the font should match. If T1
% does not look nice, try deleting the line with the fontenc.

\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{mattens}
%\usepackage{pdfanim}
%\usepackage{multimedia}
%\usepackage{movie15}
\usepackage{alltt}
\usepackage{spot}

\newcommand{\numb}[1]{\multicolumn{1}{r}{$#1\;\;\;\;$}}
\newcommand{\mb}[1]{\ensuremath{\pmb{#1}}\xspace}

\title{Vektoren II (+ Nachtrag)}
\subtitle{Mathematik Biologische Chemie}

%\subtitle
%{Include Only If Paper Has a Subtitle}

\author{Stefan Boresch}
% - Give the names in the same order as the appear in the paper.
% - Use the \inst{?} command only if the authors have different
%   affiliation.

\institute{
  Department of Computational Biological Chemistry\\
  Faculty of Chemistry\\
  University of Vienna
}

%\date{December 7, 2006}
\date{14.\ M\"arz, 2022}

\subject{Mathematik f\"ur Biologische Chemiker*innen: Rechnen mit Matrizen, Determinanten, Vektoren, Spatprodukt, Dreifachprodukte, reziproke Koordinaten}
% This is only inserted into the PDF information catalog. Can be left
% out. 


% If you have a file called "university-logo-filename.xxx", where xxx
% is a graphic format that can be processed by latex or pdflatex,
% resp., then you can add a logo as follows:

% \pgfdeclareimage[height=0.5cm]{university-logo}{university-logo-filename}
% \logo{\pgfuseimage{university-logo}}

% If you wish to uncover everything in a step-wise fashion, uncomment
% the following command: 

%\beamerdefaultoverlayspecification{<+->}

\renewcommand{\thefootnote}{\fnsymbol{footnote}}
\begin{document}

\begin{frame}
  \titlepage
\end{frame}

\section{Pr\"aambel}

\begin{frame}
%\frametitle{Lizenz}
\vspace*{1cm}

\begin{center}
Copyright (c) 2008,2021,2022 Stefan Boresch
\end{center}

\vspace*{1cm} Permission is granted to copy, distribute and/or modify
this document under the terms of the
\href{http://www.gnu.org/licenses/fdl.html}{\color{blue}GNU Free Documentation
License, Version 1.2} or any later version published by the Free
Software Foundation; with no Invariant Sections, no Front-Cover Texts,
and no Back-Cover Texts.  A copy of the license is included in the
section entitled "GNU Free Documentation License".
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Determinante und Inverse einer Matrix}
Eine weitere ganz wichtige Eigenschaft von Determinaten ist 9)

\[\det(\pmb{A\,B})=\det(\pmb{A})\det(\pmb{B})\qquad(\spot<4>{*})\]


\visible<2->{Daraus kann man sofort einen Zusammenhang zur inversen Matrix bilden.
Soferne die inverse Matrix existiert gilt doch
\[
\pmb{A}\,\pmb{A}^{-1}=\pmb{E}
\]
\visible<3->{Somit gilt f\"ur die Determinanten
\[
\text{det}(\pmb{A}\,\pmb{A}^{-1})=\text{det}(\pmb{E})=1
\]
(Die Determinante der Einheitsmatrix ist wegen Regel 8) gleich eins!)

\visible<4->{\vspace*{0.25cm}Weiters gilt aber wegen (\spot<4>{*}) auch 
\[
\text{det}(\pmb{A}\,\pmb{A}^{-1})=1=\text{det}(\pmb{A})\text{det}(\pmb{A}^{-1})
\]

\visible<5->{\vspace*{0.25cm}Sei $\spot<5>{\text{det}(\pmb{A})=a}$, so folgt daraus erstens, dass $\spot<5>{\text{det}(\pmb{A}^{-1})}=\displaystyle{\frac{1}{\text{det}(\pmb{A})}}=\spot<5>{\displaystyle{\frac{1}{a}}}$ ist!\\[0.25cm]
\visible<6->{\alert{Weiters sieht man aber auch, da{\ss} die Determinante einer Matrix, zu der die Inverse existiert, {\em nicht gleich null sein kann!}.} Somit ist $\spot<6>{\text{det}(\pmb{A})\ne 0}$ die Voraussetzung, dass zu \pmb{A} die Inverse existiert!}}}}}

\end{frame}

\begin{frame}{Entwicklung einer $3x3$ Matrix nach der 1.\ Reihe}

  \[\left|\begin{array}{ccc}
  \spot<1>{a_{11}} & \spot<1>{a_{12}} & \spot<1>{a_{13}} \\
  a_{21} & a_{22} & a_{23} \\
  a_{31} & a_{32} & a_{33} \\
  \end{array}\right| =
  \spot<1>{a_{11}}\left|\begin{array}{cc}
  a_{22} & a_{23}\\
  a_{32} & a_{33}
  \end{array}\right|\alert<1>{-}
  \spot<1>{a_{12}}\left|\begin{array}{cc}
  a_{21} & a_{23}\\
  a_{31} & a_{33}
  \end{array}\right|+
  \spot<1>{a_{13}}\left|\begin{array}{cc}
  a_{21} & a_{22}\\
  a_{31} & a_{32}
  \end{array}\right|=
  \]
\visible<2->{  \[a_{11}(a_{22}a_{33}-a_{32}a_{23})-a_{12}(a_{21}a_{33}-a_{31}a_{23})+a_{13}(a_{21}a_{32}-a_{31}a_{22})=\]}
\visible<3->{  \[a_{11}a_{22}a_{33}+a_{12}a_{23}a_{31}+a_{13}a_{21}a_{32}-a_{11}a_{23}a_{32}-a_{12}a_{21}a_{33}-a_{13}a_{22}a_{31}\]}

\visible<4>{  \vspace*{3ex}
  \begin{center}Bitte vergleichen Sie mit der Definition oder dem Sarrus Schema!
    \end{center}}
  \end{frame}

\begin{frame}{Alternative Rechen-/Merkregel f\"ur das Kreuzprodukt}

\[
\begin{array}{ccccc}
\left (
\begin{array}{c}
{a_1} \\
{a_2} \\
{a_3 }
\end{array}
\right ) &
\times &
\left (
\begin{array}{c}
{b_1} \\
{b_2 } \\
{b_3} 
\end{array}
\right ) &
= &
\begin{pmatrix}
{a_2b_3}{-a_3b_2}\\
{a_3b_1}{-a_1b_3}\\
{a_1b_2}{-a_2b_1}
\end{pmatrix}
\\
{\color{gray}a_1} & & {\color{gray}b_1} & & \\
\end{array}
\]


\visible<2->{\vspace*{3ex}  \[\left|\begin{array}{ccc}
  \spot<2>{\vec e_1} & \spot<2>{\vec e_{2}} & \spot<2>{\vec e_{3}} \\
  a_{1} & a_{2} & a_{3} \\
  b_{1} & b_{2} & b_{3} \\
  \end{array}\right| =
  \spot<2>{\vec e_{1}}\left|\begin{array}{cc}
  a_{2} & a_{3}\\
  b_{2} & b_{3}
  \end{array}\right|\alert<2>{-}
  \spot<2>{\vec e_{2}}\left|\begin{array}{cc}
  a_{1} & a_{3}\\
  b_{1} & b_{3}
  \end{array}\right|+
  \spot<2>{\vec e_{3}}\left|\begin{array}{cc}
  a_{1} & a_{2}\\
  b_{1} & b_{2}
  \end{array}\right|=
  \]}

\visible<3->{\vspace*{3ex}  \[\spot<3>{\vec e_{1}}(a_{2}b_{3}-a_{2}b_{3})\alert<3>{-}\spot<3>{\vec e_{2}}(a_{1}b_{3}-a_{3}b_{1})+\spot<3>{\vec e_{3}}(a_{1}b_{2}-a_{1}b_{2})=\]}

\visible<4>{\vspace*{3ex}
  \[=\begin{pmatrix}
{a_2b_3}{-a_3b_2}\\
{a_3b_1}{-a_1b_3}\\
{a_1b_2}{-a_2b_1}
\end{pmatrix}\]}
  
  \end{frame}


\begin{frame}{Mehrfache Produkte von Vektoren}
  \begin{itemize}
  \item $\displaystyle{(\overbrace{\vec a \cdot \vec b}^\lambda) \cdot \vec c = \lambda \vec c}$
  \item Spatprodukt (``triple scalar product'') $\Rightarrow$ Skalar
    \[\vec a \cdot (\vec b\times \vec c)\]
  \item Mehrfaches Kreuzprodukt $\Rightarrow$ Vektor
    \[\vec a \times (\vec b\times \vec c)\]
    \end{itemize}
  
  \end{frame}

\begin{frame}{Spatprodukt}
  \[\vec a \cdot (\vec b\times \vec c)\]

  \[\vec a \cdot (b\,c\,\sin\angle(\vec b,\vec c)\,\vec n_0)=a\,b\,c\,\cos\angle(\vec a,\vec n_0)\sin\angle(\vec b,\vec c)\]
  \begin{itemize}
    \item Haus\"ubung: Wann verschwindet das Spatprodukt?
    \item Kreuzprodukt ist Fl\"ache des von $\vec b$ und $\vec c$ aufgespannten Parallelogramms.
    \item $\vec a\cdot \vec n_0=a_{n_0}$ ist die L\"ange der Projektion
      von $\vec a$ auf die Normale ($\vec n_0$) zur Ebene in der $\vec b$ und $\vec c$
      liegen $\Rightarrow$ Spatprodukt ist Volumen(*) des von $\vec a$, $\vec b$ und $\vec c$ aufgespannten Parallelepipeds (``Spat''). (*) Voraussetzung $\vec a$, $\vec b$ und $\vec c$ bilden ein Rechtssystem ..
  \end{itemize}
\begin{center}
  \includegraphics[width=9cm]{spat}
  \end{center}
  \end{frame}

\begin{frame}{Spatprodukt II}
  \[\vec a=a_1\vec e_1+a_2\vec e_2+a_3\vec e_3, \vec b=b_1\vec e_1+b_2\vec e_2+b_3\vec e_3, \vec c=c_1\vec e_1+c_2\vec e_2+c_3\vec e_3, \]


  \[
  \vec a\cdot (\vec b\times \vec c)= (a_1\vec e_1+a_2\vec e_2+a_3\vec e_3)\cdot
  \left|\begin{array}{ccc}
             {\vec e_1} & {\vec e_{2}} & {\vec e_{3}} \\
             b_{1} & b_{2} & b_{3} \\
             c_{1} & c_{2} & c_{3} \\
  \end{array}\right| = \]
  \[(a_1\vec e_1+a_2\vec e_2+a_3\vec e_3)\cdot\left(
  {\vec e_{1}}\left|\begin{array}{cc}
  b_{2} & b_{3}\\
  c_{2} & c_{3}
  \end{array}\right|{-}
  {\vec e_{2}}\left|\begin{array}{cc}
  b_{1} & b_{3}\\
  c_{1} & c_{3}
  \end{array}\right|+
  {\vec e_{3}}\left|\begin{array}{cc}
  b_{1} & b_{2}\\
  c_{1} & c_{2}
  \end{array}\right|\right)=\]
  \[={a_{1}}\left|\begin{array}{cc}
  b_{2} & b_{3}\\
  c_{2} & c_{3}
  \end{array}\right|{-}
  {a_{2}}\left|\begin{array}{cc}
  b_{1} & b_{3}\\
  c_{1} & c_{3}
  \end{array}\right|+
  {a_{3}}\left|\begin{array}{cc}
  b_{1} & b_{2}\\
  c_{1} & c_{2}
  \end{array}\right|=\]
  \[=  \left|\begin{array}{ccc}
             {a_1} & {a_{2}} & {a_{3}} \\
             b_{1} & b_{2} & b_{3} \\
             c_{1} & c_{2} & c_{3}
  \end{array}\right|\]

  \vspace*{3ex}
  \visible<2->{Aus den Eigenschaften von Vektor- und Skalarprodukt bzw. den
    Eigenschaften von Determinanten folgt:
    \[\vec a\cdot (\vec b\times \vec c)=\vec b\cdot (\vec c\times \vec a)=
    \vec c\cdot (\vec a\times \vec b) \quad {\color{gray}(= (\vec a\times \vec b)\cdot \vec c \text{ usw.})}\]
  sowie
      \[\vec a\cdot (\vec b\times \vec c)=\alert{-}\vec a\cdot(\vec c\times \vec b)=
     \alert{-} \vec c\cdot (\vec b\times \vec a) = \alert{-}\vec b\cdot(\vec a\times \vec c) \]}


\end{frame}

\begin{frame}{Dreifaches Kreuzprodukt}
  \[\vec a\times (\vec b \times \vec c) {\color{gray} = \vec a \times \vec n}\]
  \begin{itemize}
  \item Ergebnis muss Vektor sein
  \item Das Ergebnis ($\vec a \times \vec n$) muss normal auf $\vec n=\vec b\times \vec c$ stehen, d.h., es muss in der von $\vec b$ und $ \vec c$ aufgespannten Ebene liegen!
    \item Haus\"ubung: Wann ergibt das dreifache Vektorprodukt den Nullvektor?
  \end{itemize}
  \end{frame}

\begin{frame}{Dreifaches Kreuzprodukt}
Das Ergebnis des dreifachen Kreuzprodukts muss in der von $\vec b$, $\vec c$ aufgespannten Ebene liegen, d.h.

  \[\vec a\times (\vec b \times \vec c) = {\color{blue}m}\vec b +{\color{blue}n}\vec c\]
\visible<2->{  \[(\vec a\times (\vec b \times \vec c))\cdot {\color{ForestGreen}\vec a} = \alert{0} = {\color{blue}m}\vec b\cdot{\color{ForestGreen}\vec a} +{\color{blue}n}\vec c\cdot{\color{ForestGreen}\vec a}\qquad \text{(*)}\]

  \visible<3->{\vspace*{2ex}Wir setzen $m=\lambda \vec a\cdot \vec c$. Um die G\"ultigkeit von (*) zu
  bewahren (der Ausdruck muss 0 sein, folgt $n=-\lambda \vec a \cdot \vec b$, d.h.
  \[\alert{0} = {\color{blue}\lambda (\vec a\cdot\vec c)}\,\vec b\cdot{\color{ForestGreen}\vec a} {\color{blue}-\lambda(\vec a\cdot \vec b)}\vec c\cdot{\color{ForestGreen}\vec a}\]
  
  \visible<4->{Jetzt lassen wir das '\"uberfl\"ussige' Skalarprodukt mit {\color{ForestGreen}$\vec a$} wieder weg und erhalten:
  \[\vec a\times (\vec b \times \vec c)=\lambda[(\vec a\cdot \vec c)\vec b-(\vec a\cdot\vec b)\vec c]\]
  Um $\lambda$ zu bestimmen, mu(e)ss(te) genau eingesetzt werden (\"Ubungsbeispiel, ev.\ Mathematica!); dies gibt \alert{$\lambda=1$}. Zum besseren Merken kann die Regel umgeschrieben werden:
  \[\vec a\times (\vec b \times \vec c)=
  \vec b(\vec a\cdot \vec c)-\vec c(\vec a\cdot\vec b)\quad\alert{\text{``BAC'' Regel}}\]

}}}
\end{frame}

\begin{frame}{Dreifaches Kreuzprodukt --- ``BAC'' Regel}

  \[\vec a\times (\vec b \times \vec c)=
  \vec b(\vec a\cdot \vec c)-\vec c(\vec a\cdot\vec b)\]

  \vspace*{1cm}
  {\em Das Ergebnis des dreifachen Vektorprodukts ist eine Linearkombination
  der beiden Vektoren in der Klammer ($\vec b$ und $\vec c$ in der obigen
  Formel). Der multiplikative Faktor vor jedem der Vektoren ist das
  Skalarprodukt der beiden anderen. Der mittlere Vektor in der Ausgangsgleichung ($\vec b$) hat positives Vorzeichen.}

  \visible<2->{\vspace*{1cm}\color{blue}\"Uberlegen Sie sich z.B., dass
    \[\vec a\times (\vec b \times \vec c)=(\vec c\times \vec b)\times\vec a\]
    gilt.
}

\end{frame}

\begin{frame}{Mehr zu Koordinatensystem / Basen}
  \begin{itemize}
    \item Kartesische Koordinaten $\vec e_1=\mb{i}=(1,0,0)$, $\vec e_2=\mb{j}=(0,1,0)$, $\vec e_3=\mb{k}=(0,0,1)$, $|\mb{i}|=|\mb{j}|=|\mb{k}|=1$, $\mb{i}\perp\mb{j}$ , $\mb{j}\perp\mb{k}$, $\mb{k}\perp\mb{i}$. 
    \item<2-> Beliebige linear unabh\"angige Vektoren k\"onnen aber ebenfalls als
      Basis eines Koordinatensystems verwendet werden $\Rightarrow$ \spot<2>{Affine Koordinaten} \visible<3->{$\Rightarrow$ M\"ogliche Anwendung: \spot<3>{Kristallgitter}!}
    \item<4-> Ein Spezialfall w\"aren noch orthogonale Koordinatensystem --- hier stehen die Basisvektoren normal aufeinander, haben aber nicht notwendigerweise die L\"ange 1.
      \item<5-> {\color{gray}Weiters gibt es noch Polarkoordinaten etc., dies sind krummlinige, aber orthogonale Koordinatensysteme}
  \end{itemize}

  \visible<6->{\vspace*{5ex}
    {\bfseries Konvention:} Im Folgenden wird \mb{i}, \mb{j}, \mb{k} f\"ur kartesische Basisvektoren der L\"ange 1 verwendet. Allgemeine(re) Basisvektoren werden mit $\mb{e}_1$, $\mb{e}_2$, $\mb{e}_3$ bezeichnet.
    }
  \end{frame}

%% Note to myself: Umrechnen zweier affiner Basen w\"are nett 

\begin{frame}{Nochmals Komponentendarstellung eines Vektors}

  Im \"ublichen'' kartesischen Koordinatensystem  ($\mb{e}_1=\mb{i}$, $\mb{e}_2=\mb{j}$ usw.) sind wir gewohnt, dass
  \[\mb{e}_i\cdot\mb{e}_j=0, i\ne j\]
  bzw.\ sogar
  \[\mb{e}_i\cdot\mb{e}_j=\delta_{ij}=\begin{cases}1, i=j\\
  0, i\ne j\end{cases}\]

  \visible<2->{Die Komponenten eines Vektors sind die Projektionen des Vektors auf die Koordinatenachsen:
    \[\mb{a}=(\mb{a}\cdot\mb{i})\mb{i}+(\mb{a}\cdot\mb{j})\mb{j}+(\mb{a}\cdot\mb{k})\mb{k}\]

    \visible<3->{\alert<3>{Das gilt nur f\"ur kartesische Koordinatensysteme mit Basisvektoren der L\"ange 1!}

\visible<4->{\alert<4>{Allgemein gilt:}
    \[\mb{a}\spot<4>{\ne}(\mb{a}\cdot\mb{e}_1)\mb{e}_1+(\mb{a}\cdot\mb{e}_2)\mb{e}_2+(\mb{a}\cdot\mb{e}_3)\mb{e}_3\]

}
    }
    }
  \end{frame}

\begin{frame}{Basisvektoren orthogonal, aber {\em nicht} L\"ange 1}
  \[|\mb{e}_i|\spot<1>{\ne} 1\]

  \visible<2->{\vspace*{2ex} Wir haben
  \[\mb{a}\ne(\mb{a}\cdot\mb{e}_1)\mb{e}_1+(\mb{a}\cdot\mb{e}_2)\mb{e}_2+(\mb{a}\cdot\mb{e}_3)\mb{e}_3\]
  aber nach wie vor erwarten wir, dass die Skalarprodukte $\mb{a}\cdot\mb{e}_i$ etwas mit den Komponenten zu tun haben. \visible<3->{\spot<3>{Normieren} wir doch einfach die Basisvektoren:
    \[\mb{a}\spot<3>{=}\frac{(\mb{a}\cdot\mb{e}_1)}{|\mb{e}_1|^2}\mb{e}_1+\frac{(\mb{a}\cdot\mb{e}_2)}{|\mb{e}_2|^2}\mb{e}_2+\frac{(\mb{a}\cdot\mb{e}_3)}{|\mb{e}_3|^2}\mb{e}_3\qquad\text{(*)}\]

    \visible<4->{\vspace*{2ex} Mit einer Definition eines ``zweiten'' Sets von
      Basisvektoren (\alert<4>{Die Hochzahlen sind {\em keine} Potenzen!})
      \[\mb{e}^1=\frac{\mb{e}_1}{|\mb{e}_1|^2}\quad\mb{e}^2=\frac{\mb{e}_2}{|\mb{e}_2|^2}\quad\mb{e}^3=\frac{\mb{e}_3}{|\mb{e}_3|^2}\]
      l\"asst sich (*) einfacher schreiben:
      \[\mb{a}=(\mb{a}\cdot\mb{e}^1)\mb{e}_1+(\mb{a}\cdot\mb{e}^2)\mb{e}_2+(\mb{a}\cdot\mb{e}^3)\mb{e}_3\]
      bzw.\ mit $a^i=\mb{a}\cdot\mb{e}^i$ erhalten wir
      \[\mb{a}=a^1\mb{e}_1+a^2\mb{e}_2+a^3\mb{e}_3\]
      (In der Tensorrechnung werden die $a^i$ als {\em kontravariante} Komponenten von \mb{a} bezeichnet.) \visible<5->{\"Uberzeugen Sie sich, dass die hier gezeigte
      Erweiterung mit (der) ``normalen'' kartesischen Koordinaten(darstellung) kongruent ist, d.h., in diesem Fall sind die $a^i$ gleich den ``normalen $a_i$.}
      }
    }
}

\end{frame}

\begin{frame}{Affines Koordinatensystem --- reziproke Basis}
  Im vorigen Fall (orthogonale, nichtnormierte Basisvektoren) gilt nicht
  \[\mb{e}_i\cdot\mb{e}_j\spot<1>\ne\delta_{ij}=\begin{cases}1, i=j\\
  0, i\ne j\end{cases}\]
  sondern
    \[\mb{e}_i\cdot\mb{e}^{\spot<1>{j}}=\delta_{i}^{\spot<1>{j}}=\begin{cases}1, i=j\\
  0, i\ne j\end{cases}\qquad\text{(*)}\]
  \visible<2->{Wir suchen jetzt Vektoren $\mb{e}^i$, sodass (*) auch gilt, wenn die urspr\"unglichen Basisvektoren \alert<2>{{\em nicht} aufeinander normal stehen} (affines Koordinatensystem). Man bezeichnet dieses ``zweite'' Set von Basisvektoren $\mb{e}^{i}$ als \alert<3>{reziproke Basisvektoren}.
  }

  \visible<4->{\vspace*{2ex}Startpunkt sind also drei Basisvektoren $\mb{e}_i$, ($i=1,2,3$), die weder orthogonal noch auf 1 normiert sind. Um in (*) den $i\ne j$
    Fall zu erf\"ullen muss doch gelten:
    \[\mb{e}^1=\beta(\mb{e}_2\times\mb{e}_3)\]
    \visible<5->{Um $\beta$ zu bestimmen, betrachten wir den $i=j$ Fall, d.h., z.B.
    \[\mb{e}^1\cdot\mb{e}_1=1=\mb{e}_1\cdot(\beta(\mb{e}_2\times\mb{e}_3))\Rightarrow \beta=\frac{1}{\mb{e}_1\cdot(\mb{e}_2\times\mb{e}_3)}\]
    \visible<6->{und finden somit
    \[\mb{e}^1=
    \frac{\mb{e}_2\times\mb{e}_3}{\mb{e}_1\cdot(\mb{e}_2\times\mb{e}_3)}
    \quad\mb{e}^2=
    \frac{\mb{e}_3\times\mb{e}_1}{\mb{e}_2\cdot(\mb{e}_3\times\mb{e}_1)}
    \quad\mb{e}^3=
    \frac{\mb{e}_1\times\mb{e}_2}{\mb{e}_3\cdot(\mb{e}_1\times\mb{e}_2)}\]
    }}}
  \end{frame}

\begin{frame}{Reziproke Basisvektoren}
    \[\mb{e}^1=
    \frac{\mb{e}_2\times\mb{e}_3}{\mb{e}_1\cdot(\mb{e}_2\times\mb{e}_3)}
    \quad\mb{e}^2=
    \frac{\mb{e}_3\times\mb{e}_1}{\mb{e}_2\cdot(\mb{e}_3\times\mb{e}_1)}
    \quad\mb{e}^3=
    \frac{\mb{e}_1\times\mb{e}_2}{\mb{e}_3\cdot(\mb{e}_1\times\mb{e}_2)}\]

    Der Nenner ist (Eigenschaften des Spatprodukts) in allen drei Ausdr\"ucken ident und gleich dem Volumen $V$ des von den urspr\"unglichen Basisvektoren aufgespannten Parallelepipeds.

    \visible<2->{Unter Verwendung dieser reziproken Basisvektoren sind die Komponenten eines Vektors \mb{a} in einem affinen Koordinatensystem mit Basis $\mb{e}_i$, ($i=1,3$)
    \[a^i=\mb{a}\cdot\mb{e}^i\]
    und es gilt
    \[\mb{a}=a^1\mb{e}_1+a^2\mb{e}_2+a^3\mb{e}_3\]
    \visible<3->{Reziproke Koordinaten / Basisvektoren kommen u.a.\ in der Theorie der R\"ontgenstreuung (Strukturfaktor) vor (Fourierreihen im 3D Raum).}

    \visible<4->{\vspace*{2ex} In der Kristallographie usw.\ ist auch folgende Notation \"ublich. Seien die (schiefwinkeligen, nichtnormierten) Basisvektoren \mb{r}, \mb{s} und \mb{t}, so sind die dazugeh\"origen reziproken Basisvektoren  $\mb{r}^*$, $\mb{s}^*$ und $\mb{t}^*$ mit
    \[\mb{r}^*=\frac{\mb{s}\times\mb{t}}{\mb{r}\cdot(\mb{s}\times\mb{t})}\qquad \text{usw.}\]
    (In vielen Anwendungen / Lehrb\"uchern werden die reziproken Vektoren noch mit $2\pi$ multipliziert!)}}

\end{frame}

\begin{frame}
  \end{frame}

\input{gpl}

\end{document}

